《秒速五厘米》影評—「誰都不可能和誰在一起一輩子，人就是這樣，必須去習慣失去。」

「我們仰望同一星空，卻看著不同的地方。」

我們心中，總有一個使我們念念不忘的人。

大家好，我是58度。今天將會來談論一下《秒速五厘米》的個人觀後感，雖則已經是兩年前觀賞的動畫電影，但當中的種種片段，以及片尾的主題曲<One More Time One More Chance>，卻一直緊扣著我的心弦，令我久久不能忘懷，所以今天就來談一下吧。短片和文章前半部份並不涉及劇透，只會大致上地描述故事內容，推介給尚未看過的觀眾，而後半部份則會深入探討故事當中帶出的反思，以及我的個人觀後感。事不宜遲，我們開始吧。

「聽說秒速是5厘米？」；「嗯？什麼？」；
「櫻花瓣下落的速度。每秒鐘5厘米。」

《秒速五厘米》是由《你的名字》及《天氣之子》的導演—新海誠於2007年所編導的動畫電影。故事背景設定於1990-2000年代的日本，這是一個手提電話以及電腦尚未普及的年代。而小學生遠野貴樹，就因為要跟家人不停搬家至遙遠的地區，就在這個通訊網絡不發達的時代之下，與一直愛慕著的對象篠原明里，展開了一段藉由書信往來，短暫但又刻骨銘心的異地戀。

然而，《秒速五厘米》並非一個訴說一對戀人如何克服難關，然後有情人終成眷屬的故事；而是闡述貴樹，在這段永遠無法開花結果的感情當中的牽掛與不捨，以及被過去那種逐漸消逝的情感所束縛住的痛苦。

「誰都不可能和誰在一起一輩子。
人就是這樣，必須去習慣失去。」

那麼，《秒速五厘米》適合怎樣的觀眾呢？先單論表面而言，若然你是對畫面的呈現有相當高的追求的話，那麼《秒速五厘米》的畫面絕對符合你的要求。不論是五光十色鮮美艷麗的星空、撒落在城市四周燦爛芳華的櫻花、以及日常被我們忽略的路邊建築及擺設⋯⋯都一一在新海誠的繪畫之下變成一幅又一幅藝術品。基本上單論畫面的呈現，都已經足以令觀眾大飽眼福。除此之外，作曲家天門的音樂亦適時伴奏加強《秒速五厘米》氣氛，更不用說最後使大量觀眾淚如雨下，由山崎將義演唱及創作的《One more time, One more chance》了。

不過，在畫面方面上仍是有一點小缺陷的，鑒於當年新海誠對於人物樣貌的繪畫並不擅長，因此在這部動畫當中的男女主角，並不如日後《你的名字》及《天氣之子》中的男女主角如此吸睛。但或許是為了彌補這方面的缺陷，就我個人而言，秒速五厘米在劇情上的描寫，反而是最感人的一部作品。

而在故事方面，如果你希望從中體驗如同《你的名字》和《天氣之子》那種奇幻，節奏較快以及結局比較正面積極的美好故事，那麼《秒速五厘米》可能便不太適合你。這是一部整體節奏較慢，圍繞着現實，以及悲傷得讓觀眾難以抽離的故事。若果你曾經有一段遺憾得不能自拔的愛情，《秒速五厘米》將會令你重新回憶起最深層的遺憾，以及那逐漸隨着時間而被遺忘的感情。

你可能會問：那麼痛苦的事情回想起來幹什麼呢？正所謂電影許多時候都是觀眾的避風港，許多觀眾藉由電影去體驗現實不能體驗的事情，實現現實已經無法挽回的事。然而，有時候電影亦會是我們反思及面對自己的一個媒介，而《秒速五厘米》就是其中一部這樣的動畫電影。它不只是單純地令觀眾感到難過，亦希望那些飽受過去感情困擾的人學懂放下遺憾，重新出發尋求新的未來。因此，在這裏我強烈推薦這類型的觀眾觀賞《秒速五厘米》，相信你絕對會從中得到屬於你的結論。

那麼，沒有劇透的部份就到此為止，接下來就會逐部分談論我從《秒速五厘米》所理解到的訊息以及心得，未觀賞的觀眾和讀者在這裏先給予你五秒鐘離開。

（字數所限，分上下篇）

在《秒速五厘米》中，新海誠分別透過三個篇章去描述貴樹的心路歷程：〈櫻花抄〉展示了貴樹與美里之間純樸簡單的愛情。雖然見面不多，但其感情卻藉由書信和電話維繫發酵，成就了貴樹和美里彼此愛慕的短暫時光，亦埋藏了貴樹對美里那思念的種子，以及對未來的不安。如同貴樹在這階段的一句獨白：「我清楚地知道，我們無法保證將來能永遠在一起，橫亙在我們面前的是那沉重的人生和漫長的時間，讓人望而卻步。」；

〈太空人〉透過高中生花苗的第三身角度，去展示貴樹對美里的思念如何日益增長，又如何慢慢帶他進入無法掙脫的痛苦之中。正如劇中的一句對白：「只顧仰望着星空的人，註定不會留意到自己下一步是否會跨入深淵。 」他對美里的執念，如同他只顧注視發射上天空而且遙不可及的衛星，永遠無法觸碰得到或是得到舒緩，亦永遠無法留意到逗留在他身邊，重視他的人；

最後，透過〈秒速五厘米〉，呈現貴樹在成長後，內心彷彿被無形的鎖鏈所束縛着，無法放下對美里的思念使他猶如行屍走肉，亦無法與別人連繫在一起。如同貴樹與女同事之間相處時的感嘆，當中其中一句使我深刻的獨白：「就算發過一千條短信，心與心之間的距離也不曾拉近過一厘米。」內心被美里所佔據着的他，已經容不下任何新的人進入。

然而最終，命運卻相當殘酷地安排了一段小插曲，讓貴樹與美里在小時候曾經約定過的平交道上擦身而過，然而美里並沒有回頭停在原地，反倒是繼續走下去。這個經歷雖則是痛苦的，但亦因為如此，貴樹最終才恍然大悟，知道不能再留在原地執着於過往。就這樣，在一切的開端中結束這一切，貴樹轉身邁步向前，走向一個沒有美里，一個屬於自己的未來。

新海誠藉由《秒速五厘米》的三個章節，向觀眾傳遞一段貫穿全作的訊息：縱使我們的人生之中總會有一個令我們難以忘懷的人存在，你會幻想與對方一起的未來，你會回憶過去與對方相處的美好⋯⋯但總有一天隨着時間的流逝，你都要學會放下，學會轉身昂首邁步。而過去的種種回憶和感受，亦都會伴隨着對方的身影，埋藏在你的內心深處之中。即使隨着現實多次告訴你「一切都已經過去了」，你都依然沒有辦法不去想他，亦沒有辦法不去嘗試在回憶的場所之中尋找對方的身影。

這是一個相當痛苦的領悟，卻也是我們必須接受的一件事情。你必須接受，有時候你所愛所重視，令你為之牽腸掛肚的愛人並不能陪伴你直到最後，而是只能陪伴你渡過一段短暫而珍貴的幸福日子。或許你心中會有千萬個不願意，但你可以做的，也只有懷抱着對方的愛，展開只有你而沒有他的未來了。畢竟俗語有云：舊的不去，新的不來。我們可以做的，只可以如同故事中的美里和花苗一般，放下曾經珍而重之的那個人，讓下一個值得我們投入付出的人，走進我們的生命之中。

在這必須談及電影的主題曲《One more time, One more chance》。這一首歌曲，在結尾完美地藉由其旋律和歌詞，總結貴樹多年來對美里那久久不能忘懷的情感，以及透過精湛的剪接技巧，去呈現貴樹時刻在各個場所中尋找美里的身影時，當中的思念是多麼的深以及令人難受。

那麼今天的內容就到此為止，若然有興趣重溫主題曲，我亦為其MV提供了中文字幕，有興趣可以前往觀賞。若然在這次的分享中產生共鳴，不妨訂閱頻道，讓我有動力製造更多影評，介紹及談論更多電影。那麼，我們下次再見吧。

我習慣唔到問心嗰句邊個真係得

其實係成日話時間會沖淡一切，但係究竟要幾耐先會沖淡

原來呢套電影已經十幾年前
好記得果陣同佢一齊睇嘅情景
咁多年嚟我都好似貴樹咁
但我等到佢結埋婚依然放唔低
所以已經唔打算再同人一齊
靜靜咁自己過就好了

有無人睇完同我一樣完全唔覺得慘

唉，雖然我未去到見證對方結婚嘅狀態，但我都有同感。
同你分享吓自己小小嘅經歷。
當年我同Ex一齊去睇La la land，
好記得睇完嗰陣時佢問我：
「你覺得我哋將來會唔會係咁」

我嗰陣時好天真覺得總會跨越到相近嘅難關，
然後我同佢講：「我諗我哋唔會係咁」

然而結果就係，
無論佢定我都為咗自己嘅夢想放低左對方，
慢慢就由最親近嘅人變成一個陌生人。
但而家每次諗返起佢，
我都依然諗緊究竟係咪剩係得呢條路可以選擇。

但係諗一千次一萬次都好，都已經返唔到轉頭了。

有時候有啲嘢只係我地自己嘅期望，
我哋可以做嘅只係接受，然後繼續行落去。

講得幾好

起音樂

lm

所以才秒速五厘米

覺
因為完全係一套無病呻吟

睇左呢幾套兩次 都係最鐘意天氣之子
太似香港人 兩代既衝突

雖然有啲位寫得幾露骨，整體都算唔錯

明

多謝支持我本身都打算寫得間接啲，但寫到一半興起就隨住心情寫落去

雖然男女主角係互有好感再互相錯過，但係某程度黎講都係佢地自己放棄，無咩好惋惜